

1. Гравитационная постоянная

Локальная гравитационная постоянная (гравитационный параметр) для тел с массами m_1 и m_2

$$\mu = G(m_1 + m_2),$$

если производить вычисления относительно центра тела m_1 , и

$$\mu = G \frac{m_1^3}{(m_1 + m_2)^2},$$

если производить вычисления относительно барицентра системы масс m_1 и m_2 .

2. Вычисления характеристик орбит

2.1. Обозначения

Геометрия орбиты

- e – эксцентриситет
- p – фокальный параметр, расстояние до фокуса при истинной аномалии 90°
- a – большая полуось
- r_p – расстояние в перигеуме
- r_a – расстояние в апогеуме
- b – малая полуось

Движение по орбите

- n – среднее движение, в угловых единицах / единицу времени (обычно градусы или радианы / сутки)
- T – период обращения
- v_p – скорость в перигеуме
- v_a – скорость в апогеуме
- v_∞ – скорость на бесконечности
- $v_{\text{ср}}$ – средняя орбитальная скорость

Сохраняющиеся величины

- ϵ – удельная орбитальная энергия
- h – интеграл энергии

Другие обозначения в формулах

- r – расстояние

- ν – истинная аномалия
- v – скорость

2.2. Связь характеристик и типов орбит

Характеристика	Окружность	Эллипс	Парабола	Гипербола
e	$e = 0$	$0 < e < 1$	$e = 1$	$e > 1$
a	$a > 0$	$a > 0$	не определена	$a < 0$
ϵ, h	$\epsilon, h < 0$	$\epsilon, h < 0$	$\epsilon, h = 0$	$\epsilon, h > 0$

2.3. Формулы

2.3.1. Общие формулы

Уравнение конического сечения

$$r = \frac{p}{1 + e \cos \nu}$$

Интеграл энергии

$$\epsilon = \frac{v^2}{2} - \frac{\mu}{r}$$

$$h = 2\epsilon = v^2 - \frac{2\mu}{r}$$

$$h = -\frac{\mu}{a}$$

Скорость

$$v^2 = \frac{2\mu}{r} + h = \frac{2\mu}{r} - \frac{\mu}{a} = \mu \left(\frac{2}{r} - \frac{1}{a} \right)$$

$$v^2 = \frac{\mu}{p} (1 + 2e \cos \nu + e^2)$$

2.3.2. Непараболические орбиты

Геометрия

	p	a	r_p
p	—	$p = a(1 - e^2)$	$p = r_p(1 + e)$
a	$a = \frac{p}{1 - e^2}$	—	$a = \frac{r_p}{1 - e}$
r_p	$r_p = \frac{p}{1 + e}$	$r_p = a(1 - e)$	—

Среднее движение

$$n = \sqrt{\frac{\mu}{|a|^3}}$$

$$|a| = \sqrt[3]{\frac{\mu}{n^2}}$$

2.3.2.1. Гипербола

Скорость на бесконечности

$$v_{\infty} = \sqrt{h} = \sqrt{-\frac{\mu}{a}}$$

2.3.2.2. Эллипс

Геометрия

$$p = r_a(1 - e)$$

$$a = \frac{r_a}{1 + e}$$

$$r_a = \frac{p}{1 - e} = a(1 + e)$$

$$r_p + r_a = 2a$$

$$b = a\sqrt{1 - e^2}$$

Период обращения

$$T = \frac{2\pi}{n} = 2\pi \sqrt{\frac{a^3}{\mu}}$$

$$a = \sqrt[3]{\frac{\mu T^2}{4\pi^2}}$$

2.3.2.3. Окружность

Геометрия

$$r = p = a = r_p = r_a = b$$

Скорость

$$v_p = v_a = v_{\text{cp}} = \sqrt{\frac{\mu}{a}} = \sqrt{-h}$$

2.3.3. Парабола

Уравнение конического сечения

$$r = \frac{p}{1 + \cos \nu}$$

Геометрия

$$p = 2r_p$$

$$r_p = \frac{p}{2}$$

Среднее движение

$$n = \sqrt{\frac{\mu}{2r_p^3}}$$

$$r_p = \sqrt[3]{\frac{\mu}{2n^2}}$$

Скорость

$$v = \sqrt{\frac{2\mu}{r}}$$

– фактически это II космическая скорость;

$$v = \sqrt{\frac{2\mu}{p}(1 + \cos \nu)}$$

Скорость на бесконечности $v_\infty = 0$.

3. Вычисления характеристик орбит по заданным параметрам

	Парабола через r_p	Гипербола через r_p, e	Эллипс через r_p, e	Эллипс через a, e	Окружность через a	Окружность через T
Условия корректности	$r_p > 0$	$e > 1, r_p > 0$	$0 \leq e < 1, r_p > 0$	$0 \leq e < 1, a > 0$	$a > 0$	$T > 0$
e	$e = 1$	set parameter	set parameter	set parameter	$e = 0$	
p	$p = 2r_p$	$p = r_p(1 + e)$		$p = a(1 - e^2)$	$p = a$	
a	—	$a = \frac{r_p}{1 - e}$		set parameter	set parameter	$a = \sqrt[3]{\frac{\mu T^2}{4\pi^2}}$
b	—		$b = r_p \sqrt{\frac{1 + e}{1 - e}}$	$b = a\sqrt{1 - e^2}$	$b = a$	
r_p	set parameter	set parameter	set parameter	$r_p = a(1 - e)$	$r_p = a$	
r_a	—		$r_a = r_p \frac{1 + e}{1 - e}$	$r_a = a(1 + e)$	$r_a = a$	
r_∞	$r_\infty = +\infty$		—			
n	$n = \frac{1}{r_p} \sqrt{\frac{\mu}{p}}$	$n = \frac{\sqrt{ h }}{ a }$				$n = \frac{2\pi}{T}$

	Парабола через r_p	Гипербола через r_p, e	Эллипс через r_p, e	Эллипс через a, e	Окружность через a	Окружность через T
T	—		$T = \frac{2\pi}{n}$			set parameter
v_p	$v_p = \sqrt{\frac{2\mu}{r_p}} = \sqrt{\frac{4\mu}{p}}$	$v_p = \sqrt{\frac{\mu}{r_p}(1+e)}$		$v_p = \sqrt{ h \frac{1+e}{1-e}}$	$v_p = v_a = v_{cp} = \sqrt{ h }$	
v_a	—		$v_a = (1-e)\sqrt{\frac{\mu}{r_p(1+e)}}$	$v_a = \sqrt{ h \frac{1-e}{1+e}}$		
v_∞	$v_\infty = 0$	$v_\infty = \sqrt{h}$	—			
h	$h = 0$	$h = -\frac{\mu}{r_p}(1-e)$		$h = -\frac{\mu}{a}$		

Эллипс через r_p, r_a

Условия корректности: $r_p > 0, r_a \geq r_p$

Формулы, которые отличаются от других вариантов		Формулы, которые общие с другими вариантами (среднее движение, период обращения, интегралы)
Вспомогательные величины	Геометрические характеристики и скорости	
$1+e = \frac{2r_a}{r_a+r_p}$	$e = \frac{r_a-r_p}{r_a+r_p}$	$n = \frac{\sqrt{ h }}{ a }$

$1 - e = \frac{2r_p}{r_a + r_p}$ $1 - e^2 = (1 + e)(1 - e) = \frac{r_a r_p}{a^2}$ $\sqrt{1 - e^2} = \frac{\sqrt{r_a r_p}}{a}$	$p = \frac{2r_a r_p}{r_a + r_p}$ $a = \frac{r_a + r_p}{2}$ $b = \sqrt{r_a r_p}$ $v_p = \sqrt{ h \frac{r_a}{r_p}}$ $v_a = \sqrt{ h \frac{r_p}{r_a}}$	$T = \frac{2\pi}{n}$ $h = -\frac{\mu}{a}$
---	---	---

4. Уравнение Кеплера

4.1. Эллипс

Определив эксцентрическую аномалию E , мы можем вычислить расстояние r без напрямую:

$$\begin{aligned}x &= a(\cos E - e), \\y &= a\sqrt{1 - e^2} \sin E.\end{aligned}$$

Отсюда по теореме Пифагора

$$r^2 = x^2 + y^2 = a^2((\cos E - e)^2 + (1 - e^2) \sin^2 E).$$

Раскроем выражение в скобках:

$$\begin{aligned}(\cos E - e)^2 + (1 - e^2) \sin^2 E &= \cos^2 E - 2e \cos E + e^2 + \sin^2 E - e^2 \sin^2 E = \\&= 1 - 2e \cos E + e^2(1 - \sin^2 E) = 1 - 2e \cos E + e^2 \cos^2 E = (1 - e \cos E)^2\end{aligned}$$

Отсюда:

$$\begin{aligned}r^2 &= a^2(1 - e \cos E)^2 \\r &= a(1 - e \cos E)\end{aligned}$$

4.2. Гипербола

Определив эксцентрическую аномалию H , мы можем вычислить расстояние r без напрямую:

$$\begin{aligned}x &= |a|(e - \cosh H), \\y &= |a|\sqrt{e^2 - 1} \sinh H.\end{aligned}$$

Отсюда по теореме Пифагора

$$r^2 = x^2 + y^2 = |a|^2((e - \cosh H)^2 + (e^2 - 1) \sinh^2 H).$$

Раскроем выражение в скобках:

$$\begin{aligned}(e - \cosh H)^2 + (e^2 - 1) \sinh^2 H &= e^2 - 2e \cosh H + \cosh^2 H + e^2 \sinh^2 H - \sinh^2 H = \\&= e^2(1 + \sinh^2 H) - 2e \cosh H + 1 = e^2(1 + \cosh^2 H - 1) - 2e \cosh H + 1 = \\&= e^2 \cosh^2 H - 2e \cosh H + 1 = (e \cosh H - 1)^2\end{aligned}$$

Отсюда:

$$\begin{aligned}r^2 &= |a|^2(e \cosh H - 1)^2 \\r &= |a|(e \cosh H - 1)\end{aligned}$$